---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Почему в исламе запрещено употребление свинины?
date: 2024-11-13
description: Мусульмане следуют всему, что Аллах повелевает, и воздерживаются от того,
  что Он запрещает, независимо от того, ясна им причина этого или нет.
sources:
- href: https://islamqa.info/en/answers/49688/
  title: islamqa.info
translator_id: 593513
---

Основной принцип для мусульманина заключается в том, что он следует всему, что Аллах ему предписывает, и воздерживается от того, что Аллах ему запрещает, независимо от того, понятна ему причина этого или нет."

Мусульманину не дозволено отвергать постановления Шариата или колебаться в их соблюдении, даже если причина ему не ясна. Он должен принимать постановления о халяле и хараме, если они доказаны в Писании, независимо от того, понимает ли он их причину или нет. Аллах говорит:

{{ $page->verse('33:36') }}

### Почему свинина запрещена?

Согласно тексту Корана, свинина является харамом (запрещённой) в Исламе, и Аллах говорит:

Он запретил вам лишь мертвечину, кровь и свиное мясо..."

Мусульманину не разрешается употреблять свинину в пищу при любых обстоятельствах, за исключением случаев крайней необходимости, когда от её употребления зависит жизнь человека, например, в случае голода, когда человек боится умереть и не может найти другой пищи.

В шариатских текстах не приводится конкретная причина запрета на свинину, кроме аята, в котором Аллах говорит:"

{{ $page->verse('..6:145..') }}

Слово «риджс» (переведённое здесь как «нечистый») используется для обозначения всего, что считается отвратительным в Исламе и противоречит здоровой человеческой природе (фитре). Одной этой причины достаточно."

Существует общая причина, которая упоминается в контексте запрета на харамную еду, питье и подобное, и которая объясняет запрет на свинину. Эта общая причина содержится в аяте, в котором Аллах говорит:"

{{ $page->verse('..7:157..') }}

### Научные и медицинские причины запрета свинины

Научные и медицинские исследования также показали, что свинья, среди всех животных, является переносчиком микробов, вредных для человеческого организма. Подробное объяснение всех этих болезней потребовало бы слишком много времени, но в кратком изложении можно выделить следующие: паразитарные заболевания, бактериальные инфекции, вирусы и другие."

Эти и другие вредные последствия свидетельствуют о том, что Аллах запретил свинину по единственной причине — для сохранения жизни и здоровья, которые являются одними из пяти основных потребностей, защищаемых Шариатом.
